\chapter*{Agradecimientos}

Querría agradecer y dedicar este humilde trabajo especialmente a mis padres, José y Pepi, y a la persona con la que tengo la suerte de compartir mi vida desde hace ya bastantes años, Cristina, puesto que no recuerdo ni una sola vez en la que ellos no me hayan apoyado en algo que quisiera hacer, y este proyecto no ha sido una excepción.

Agradecer por igual a toda mi familia y amigos, pero me gustaría dedicarlo con especial acento a los que desafortunadamente ya no están: mis abuelos, familiares, amigos y a alguien que fue, y seguirá siendo, una hermanita para mí.

Por supuesto querría acordarme de mis compañeros, con los que tantas horas he pasado estudiando o trabajando, puesto que dicen que la unión hace la fuerza, para sacar la carrera a la que pone fin este trabajo.

No me gustaría olvidarme del profesorado, de todos los campos y niveles académicos, que a fin de cuentas son los que me han formado para que pueda realizar este proyecto. Querría hacer especialmente énfasis en aquellos que me han enseñado programación y matemáticas, puesto que prácticamente todo el proyecto se basa en esos campos docentes. Más especialmente me querría agradecer a mi tutor, Pablo, por aguantar mis numerosas dudas, por todo el apoyo que me ha dado y lo bien que me ha tratado en todo momento.

Y, por último pero no menos importante, me gustaría agradecer a todos aquellos que han sacado un rato de su tiempo para probar el prototipo del proyecto. Por el mero hecho de probarlo ya les estoy agradecido, pero muchos de ellos lo han seguido jugando, me han informado de errores y han querido completarlo.