%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Planificación}

\begin{quotation}[Novelist]{Ernest Hemingway (1899--1961)}
The good parts of a book may be only something a writer is lucky enough to overhear or it may be the wreck of his whole damn life -- and one is as good as the other.
\end{quotation}

\begin{abstract}
En la siguiente sección se expone la planificación del proyecto y el informe de tiempos generado durante el transcurso del mismo que, comparado con lo anterior, nos permitirá ver la desviación en cuanto a tiempo del proyecto.
\end{abstract}

\section{Resumen temporal del proyecto}
\label{sec:planificacion}

\begin{table*}[h!]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen del proyecto}
	\textbf{Fecha de inicio}&TODO/TODO/2017\\
	\textbf{Fecha de fin}&TODO/TODO/2017\\ %Entrega memoria 13-06-2017 o 04-09-2017
	\textbf{Periodicidad de las revisiones (promedio)}&TODO semanas\\
	\textbf{Carga de trabajo semanal (promedio)}&TODO horas\\
	\textbf{Horas totales previstas}&TODO horas\\ % entre 25-30 horas por crédito
	\textbf{Horas finales}&TODO horas\\
	\end{coolTable}
	\caption{Tabla resumen de tiempos y planificación}
\end{table*}

\section{Planificación inicial}

La siguiente tabla muestra un resumen de las iteraciones junto con su fecha de comienzo y fin:

\begin{table*}[h!]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen de fases e iteraciones}
	\textbf{Fase de estudio}&20/02/17 a 12/03/17\\
	\textbf{Fase de inicio del proyecto}&13/03/17 a 02/04/17\\
	\textbf{Iteración 1}&03/04/17 a 16/04/17\\
	\textbf{Iteración 2}&17/04/17 a 30/04/17\\
	\textbf{Iteración 3}&01/05/17 a 14/05/17\\
	\textbf{Iteración 4}&15/05/17 a 28/05/17\\
	\textbf{Iteración 5}&29/05/17 a 11/06/17\\
	\textbf{Iteración 6}&12/06/17 a 25/06/17\\
	\textbf{Fase de cierre del proyecto}&26/06/17 a 30/06/17\\
	\end{coolTable}
	\caption{Planificación temporal de fases e iteraciones}
\end{table*}

Observando la tabla, podemos apreciar que podríamos establecer una clara diferenciación ente las iteraciones:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fase de estudio}: En esta primera etapa interviene principalmente el jefe de proyecto, que será el encargado de estudiar las diferentes tecnologías que tiene a su disposición y de poner los cimientos más básicos de la ruta que seguirá el proyecto.
	\item \textbf{Fase de inicio del proyecto o iteración 0}: Es la etapa en la que se realizan las primeras fases de la metodología y buena parte de la elaboración de la memoria, salvando los apartados finales (por ejemplo, el manual o las conclusiones) y las secciones centradas en el desarrollo, principalmente. Teniendo en cuenta lo descrito, en esta fase intervienen el jefe de proyecto y el diseñador.
	\item \textbf{Iteraciones 1-6}: Son las etapas más puramente de desarrollo. Intervienen tanto el analista, que será el encargado de preparar las iteraciones, como el programador, que será quien codifique y genere documentación de las iteraciones (como ya se explicó en la sección \ref{sec:adaptacionmetodologia}).
	\item \textbf{Fase de cierre del proyecto}: En esta iteración intervienen el diseñador, encargado de elaborar el manual de la aplicación, y el jefe de proyecto, que será quien finalice los últimos apartados de la memoria, haga las últimas modificaciones sobre la misma y realice la presentación mediante la cuál se expondrán los resultados del proyecto.
\end{itemize}

Nota: En prácticamente todas las fases del proyecto intervendrían los tres roles, pero dado el escenario en el que se enmarca el proyecto (con una única persona para tres roles), en cada fase debemos focalizar más en uno u otro.

TODO: Explicar cómo se han decidido las fechas, interacción con fechas importantes y situaciones personales.

A continuación se muestra una tabla detallada de las iteraciones, mostrando qué rol interviene, el número de horas de trabajo que participa y el número de horas totales de cada iteración:

\begin{table*}[h!]
	\centering
	\begin{coolTable}{llll}{4}
{Iteraciones detalladas}
	\textbf{Iteración}&\textbf{Roles implicados}&\textbf{Horas est. / rol}&\textbf{Horas estimadas}\\
	\midrule
	\textbf{Fase de estudio}}&Jefe de proyecto&30 horas&\textbf{30 horas}\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Fase inicio proyecto}}&Jefe de proyecto&30 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{40 horas}}\\&Diseñador&10 horas\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Iteración 1}}&Diseñador&4 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{24 horas}}\\&Programador&20 horas\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Iteración 2}}&Diseñador&4 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{24 horas}}\\&Programador&20 horas\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Iteración 3}}&Diseñador&4 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{24 horas}}\\&Programador&20 horas\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Iteración 4}}&Diseñador&4 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{24 horas}}\\&Programador&20 horas\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Iteración 5}}&Diseñador&4 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{24 horas}}\\&Programador&20 horas\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Iteración 6}}&Diseñador&4 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{24 horas}}\\&Programador&20 horas\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{Fase cierre proyecto}}&Diseñador&0 horas&\multirow{2}{*}{\textbf{0 horas}}\\&Jefe de proyecto&0 horas\\
	\midrule
	\textbf{TOTAL}}&&&\textbf{X horas}\\
	\end{coolTable}
	\caption{Planificación temporal detallada de iteraciones}
\end{table*}

Y, por último, de la anterior tabla podemos extraer el número total de horas de trabajo de cada rol, lo cuál nos será útil en el próximo capítulo cuando elaboremos la documentación relativa a los costes de personal (ver sección \ref{sec:costespersonal}):

\begin{table*}[h!]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen de horas de trabajo por rol}
	\textbf{Jefe de proyecto}&X horas\\
	\textbf{Diseñador}&X horas\\
	\textbf{Programador}&X horas\\
	\end{coolTable}
	\caption{Tabla resumen de horas de trabajo por rol}
\end{table*}

\section{Informe de tiempos del proyecto}

TODO: Lo mismo que el anterior pero con datos reales. 

\begin{table*}[h!]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen de iteraciones}
	\textbf{Iteración 1}&10/10/14 a 21/10/14\\
	\textbf{Iteración 2}&21/10/14 a 15/11/14\\
	\textbf{...}&dd/mm/aa a dd/mm/aa\\
	\end{coolTable}
	\caption{Planificación temporal de iteraciones}
\end{table*}

TODO: Justificar los retrasos de forma detallada aquí para cada una de las iteraciones. Explicar las razones.